+++
title = "Естественное задание движения"
weight = 5

[extra]
math = true
+++

Нам известна траектория
$$
S=S(t)
r = r(t)
$$
путь пройденный к моменту $t$

Тогда скорость
$$
v=\frac{dr}{dt}=\frac{dr}{ds}\cdot\frac{ds}{dt}
=\frac{|dr|\cdot n_{\tau}}{ds}\cdot \dot{S}=\frac{\dot{s}n_{\tau}}{ds}
$$

$$
|d\vec{r}|=ds
$$

$$
w=d/dt(\dot{s}\dot{n})=\ddot{s}n_{\tau}+\dot{s}\dot{n_{\tau}}
$$

Перейдем к новым переменным(нормальное и тангенциальное ускорение)
$$
dn_{\tau}=n_{\tau}dl=d\alpha \\\\
\frac{dn_{\tau}}{ds}=R d\alpha
$$

![](https://raw.re128.net/kogeletey/screenshots/22984.jpg)

$$
\left|d\tau^o/ds\right|=K
$$

$$
dS = Rd\alpha \\\\
\frac{dn_{\tau}}{dS}=\frac{\vec{n}d\alpha}{Rd\alpha}=\frac{n}{R}
$$

Величина, обратная кривизне кривой в данной точке, называется радиусом кривизны
кривой в этой точке и обозначается через R:

$$
R={1\over K} \\
\frac{d^2r}{ds^2}=\frac{d\tau^o}{ds}=\frac{n^o}{R} \\
K=\left|\frac{d^2r}{ds^2}\right| \\
$$

Здесь же можно вспомнить векторы нормали и бинормали

## Главная нормаль.

Прямая, имеющая направление вектора $d\tau^o/ds$ и проходящая через точку $М$
кривой, называется главной нормалью кривой в точке $М$. Обозначая единичный
вектор этого направления через $n^o$, будем иметь

$$
\frac{d\tau^o}{ds}=Kn^o
$$

# Бинормаль

Если вектор $r = r(t)$ имеет непрерывную производную $dr/ds$ в окрестности точки
$t_0$ и, кроме того, вторую производную $d^2r(t_0)/dt^2$- такую, что

$$
\left[\frac{dr(t_0)}{dt},\frac{d^2r(t_0)}{dt^2}\right]\neq 0
$$

то в точке $t = t_0$ существует соприкасающаяся плоскость к кривой $r = r(t)$,
векторное уравнение которой

$$
\left(\rho-r(t_0),\left[\frac{dr(t_0)}{dt},\frac{d^2r(t_0)}{dt^2}\right]\right)=0
$$

где $\rho = \rho(t)$ — радиус-вектор текущей точки плоскости. Нормаль к кривой в
точке $М$, перпендикулярная к соприкасающейся плоскости кривой в этой точке,
называется бинормалью кривой в данной точке $М$. Обозначим через $b^o$ единичный
вектор бинормали, ориентированный так, чтобы векторы $\tau^o,n^o,b^o$
образовывали правую тройку. Тогда

$$
b^{o^2}=1,\space b^o=[\tau^o,n^o]
$$

Для производной $\frac{db^o}{ds}$ получаем

$$
\frac{db^o}{ds}=\left[\tau^o,\frac{dn^o}{ds}\right]
$$

вектор которой перпендикулярен и вектору $\tau^o$, и вектору $b^o$ т. е. он
коллинеарен вектору $n^o$. Положим

$$
\left|\frac{db^o}{ds}\right|=\frac{1}{T} \\
\frac{db^o}{ds}=\frac{1}{T}n^o
$$

<!-- ![Binormal](/doc/fugue/4378.jpg) -->

## Плоская траектория

$$
w^2 = \ddot{x}^2+\ddot{y}^2=\ddot{S}^2+\ddot{S}^2/R^2
$$

$$
ds^2=dx^2+dy^2
$$

$$
R=\frac{\dot{S}^2}{\sqrt{\ddot{x}^2+\ddot{y}^2-\ddot{S}^2}}
$$

$$
\ddot{S}=\frac{1}{2\sqrt{\dot{x}^2+\dot{y}^2}}(2\dot{x}\ddot{x}+2\dot{y}\ddot{y})=\frac{\dot{x}\ddot{x}+\dot{y}\ddot{y}}{\sqrt{\dot{x}^2+\dot{y}^2}}
$$


